【香港醫生護士幾時先肯罷工？】如今醫療系統淪陷，源自於「道德勒索」

我有一位醫生朋友，談到他的工作時，講到每天的境況如在戰地中。當醫院在非流感高峰期時已經逼爆，在流感高峰期時，根本就負荷不了。
他感嘆：「假如醫生護士集體罷工，相信政府就明白如今已經勢危。但，政府就是知道做醫生的不忍見病人垂危而見死不救，有恃無恐地利用了我們的醫德—也許我們也成為了制度的幫凶。」其實這，正正就是所謂的「道德勒索／綁架」。

道德勒索／綁架 道德勒索／綁架（Moral Blackmail，下簡稱為道德勒索），是指人們以道德的名義，利用過高的甚至不切實際的要求、脅迫或攻擊別人並左右其行為的現象。
針對如今香港醫療系統的問題，源於醫護人員往往承擔著「照顧患病者」的道德義務。
政府和醫院即使要求醫護進行過多任務、人手又不足、卻顯示出「你們不可以丟下病患不顧」的態度；醫護人員基於「道德義務」，面對不切實際的要求、也只有繼續工作。
他們除了內心承受「未能提供恰當醫療服務」的道德譴責外，更要承受來自社會認為「醫護未能提供恰當醫療服務」的壓力。

道德勒索另一個可惡的地方，在於社會忽視勒索者本有的「道德義務」。在此例中，政府這個「勒索者」本來有責任兼負起「社會資源正當分配」的道德責任。
但，如今港府卻不單沒有兼負起道德責任，更讓一大堆胡來的政策讓事件加速惡化，例如倒錢落海建人工島也不願增加醫療開支。港府亦沒有意識牽頭改革醫療系統、甚或禁止每天150個單程證配額以減少外來人口，減輕醫療系統負擔，卻把所有責任轉嫁於醫護上。
於紐西蘭威靈頓維多利亞大學任教的哲學家西門 ‧ 凱勒（註1, Killer, 2016）指出，這種「道德義務」現在是「不正義地」被分配於他人：有些事情本該自己做，但經由道德勒索把義務堆在被害者身上。這是一種明晃晃的剝削、利用，是一種在道德上難以推諉的犯罪（賴天恆，2017）。
解決道德勒索的可能 解決道德勒索似乎只有一個方法，就是「被勒索者」不再被「要脅」，堅持要求「勒索者」承擔本有責任。在這個例子中，醫護罷工就是一個合乎情理的做法：只有拒絕「被勒索」，甚至在道德上會做出錯誤的事情（例如令大量病人未能得到醫治甚至死亡），才令政府知道它「怎樣勒索也沒有用」，方有可能拉倒不公平機制。
但，「被勒索者」卻因而必然承受可預見的巨大社會壓力；而，弱勢的一方（包括醫護及患病人民）也必然承受重大的代價，包括人命。所以，首先社會大眾必須了解到施展「道德勒索」的源頭，並停止譴責「被勒索者」。
我們必須了解到，「道德勒索」的源頭是政府、視人命如草芥的亦是政府（而非「被勒索者」，即醫護），與醫護站在同一陣線，逼使政府面對其罪行，方有機會消除道德勒索。

不過坦白說，以香港的狀況（我是指人民素質的狀況），到底有多少人可了解到這一點並予以實行？這，倒是個更大的問題了。

參考資料： Killer, S. (2016). Moral Blackmail and the Family. Journal of Moral Philosophy, 13(6), 699-719.

Link：

道德勒索

所以我已經離開HA。
我亦認為公立永遠唔會有過激行為，公立一爆，人就會走去私家。
睇死政府亦唔會改善。
與其嚮HA做到隻狗咁，真係不如出私家食下人血饅頭好過。

道德勒索道德勒索

推

已經離開左HA

最可惡係道德綁架個條友根本只係在意佢自己嘅利益
而唔係道德
勁仆街

如果條友本身有一定嘅道德標準
我唔會介意佢對其他人道德綁架
依家睇返香港正苦

武漢肺炎香港站既沙盤推演

醫護必須罷工

事實

推你老母

唉 利申護士

我就覺得其實同其他界別根本一樣 簡單來講就係香港人個個都覺得社會百物騰貴生活迫人 所以點都要繼續返工
講到尾都係錢嘅問題 唔使用咁長篇大論去解釋呢一切

醫護唔罷工, 香港就會死1000人.
有醫德, 請罷工.